# Title: Q33

## Author: Dang Dinh Duc

### Year: 2022

Q33:

Cho phương trình dao động lần lượt:

$$ x_{1} = A_{1}\cos\left(\omega t +\phi_{1}\right)$$

$$ x_{2} = A_{2}\cos\left(\omega t +\phi_{2}\right)$$

2 phương trình thỏa mãn đẳng thức sau:

$$ 64x_{1}^{2}+36x_{2}^{2}=48^{2}$$

Cho khi $x_{1}=3cm,v_{1}=18cm/s$

Hỏi $\left| v_{2}\right| = ?$

Bài cho khá đầy đủ dữ kiện rồi nên em sẽ bắt đầu tính cái dễ nhất là $x_{2}$

$$ x_2 = 4\sqrt{3}$$

Ở đây em để ý tới các số như 64 hay 36 đều là các số chính phương viết được dạng $x^{2}$

Nên ở đây viết lại sẽ là:

$$ 8^{2}x_{1}^{2}+6^{2}x_{2}^{2}=48^{2} $$

Chú ý vào số $48 = 8 \cdot 6$ như thế sẽ là:

$$ 8^{2}x_{1}^{2}+6^{2}x_{2}^{2}=(8 \cdot 6)^{2} $$

Vậy ở trên như đã thấy 8 và 6 sẽ là đại lượng gì, em chắc kèo nó là $A_{1}$ và $A_{2}$ rồi.

Và 1 câu hỏi mới là hệ thức $64x_{1}^{2}+36x_{2}^{2}=48^{2}$ lấy ở đâu ra?

Tự nhiên đầu em nhảy ra

$$ x_{1} = A_{1}\cos\left(\omega t +\phi_{1}\right)$$

$$ \implies \frac{x_{1}}{A_{1}} = \cos\left(\omega t +\phi_{1}\right)$$

$$ \implies \left(\frac{x_{1}}{A_{1}}\right)^{2} = \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{1}\right)$$

Và

$$ x_{2} = A_{2}\cos\left(\omega t +\phi_{2}\right)$$

$$ \implies \frac{x_{2}}{A_{2}} = \cos\left(\omega t +\phi_{2}\right)$$

$$ \implies \left(\frac{x_{2}}{A_{2}}\right)^{2} = \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{2}\right)$$

Cộng 2 thứ lại ta sẽ có:

$$ \left(\frac{x_{1}}{A_{1}}\right)^{2} + \left(\frac{x_{2}}{A_{2}}\right)^{2} = \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{1}\right) + \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{2}\right)$$

$$ \implies \frac{x_{1}^{2}}{A_{1}^{2}} + \frac{x_{2}^{2}}{A_{2}^{2}} = \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{1}\right) + \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{2}\right) $$

$$ \implies \frac{A_{2}^{2} \cdot x_{1}^{2} + A_{1}^{2} \cdot x_{2}^{2}}{A_{1}^{2} \cdot A_{2}^{2}} = \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{1}\right) + \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{2}\right) $$

$$ \implies A_{2}^{2} \cdot x_{1}^{2} + A_{1}^{2} \cdot x_{2}^{2}  = A_{1}^{2} \cdot A_{2}^{2} \cdot \underbrace{\left(\cos^{2}\left(\omega t +\phi_{1}\right) + \cos^{2}\left(\omega t +\phi_{2}\right)\right)}_\text{Cả cụm này bằng 1} $$

$$ \implies A_{2}^{2} \cdot x_{1}^{2} + A_{1}^{2} \cdot x_{2}^{2}  = A_{1}^{2} \cdot A_{2}^{2} $$

Như thầy thấy ở đây em đã rõ ràng được đâu là $A_1$ và đâu là $A_2$

$$ A_1 = 6, A_2 = 8$$

Áp dụng hệ thức độc lập tính $\omega$

$x_1 = 3, v_1 = 18, A_1 = 6$

$$x_{1}^{2} + \left(\frac{v_1}{\omega}\right)^2 = A_1^2$$

$$ \implies 3^2 + \frac{18^2}{\omega^2} = 6^2 $$

$$ \implies \omega = \sqrt{\frac{18^2}{6^2-3^2}} = 2\sqrt{3} $$

Tính $v_2$

$x_2 = 4\sqrt{3},\omega = 2\sqrt{3}, A_2 = 8$

$$x_{2}^{2} + \left(\frac{v_2}{\omega}\right)^2 = A_2^2$$

$$ \left(4\sqrt{3}\right)^2 + \frac{v_2}{\left(2\sqrt{3}\right)^2} = 8^2$$

$$ v_2 = \sqrt{\left(8^2 - \left(4\sqrt{3}\right)^2 \cdot \left(2\sqrt{3}\right)^2 \right)}$$

$$ v_2 = 8\sqrt{3} cm/s$$
